\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[style=apa]{biblatex}
\addbibresource{trabajo.bib}
\usepackage[a4paper, margin=1.5in]{geometry}
\usepackage{enumitem}

\title{Trabajo y pensamiento crítico\\ TP1}
\author{Valentino Slavkin\\
Silvina Fernández}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item El pensamiento crítico es un proceso cognitivo humano en el que implica el análisis detallado y detenido de la información disponible, la relación con todos sus conocimientos previos, desarrollo de una opinión personal, interpretación de los mismos, etc.\ para poder tomar la mejor decisión posible en la posición en la que se encuentra. \autocite{pensamientoCritico}.

  Este proceso esta muy relacionado con el funcionamiento propio del cerebro humano. Para ciertos estímulos, el cerebro intentara dar con la mejor respuesta en base a experiencias basadas, y relacionara ambos. Controlar qué información está disponible, cómo se presenta o su \emph{calidad} (estímulos) puede influir significativamente en las opiniones y decisiones de las personas (respuestas), otorgando un gran poder a quienes controlan dicha información.

  El proceso de inculcar a alguien determinadas ideas o creencias se denomina ``adoctrinamiento''. Dos herramientas fundamentales en este proceso son la publicidad y la propaganda.\autocite{raeAdoctrinar}

  La publicidad busca vender un producto. Para ello la información expuesta en los anuncios es manipulada para hacer ver su producto mejor de lo que es, y a su competencia peor, dicha información no es confiable y esta sesgada a favor del producto.

  La propaganda, por otro lado, es un concepto similar, pero aún mas peligroso. En vez de intentar vender un producto, la propaganda busca influir las personas, con el fin de poder controlar las masas. Usualmente intenta imponer una agenda ideológica o política. Fue muy utilizada a lo largo de la historia en dictaduras y guerras, para subir la moral de la población.
  
  Como ambas herramientas buscan controlar la mayor cantidad de gente posible, suelen utilizar medios alternativos para alterar la información, como pagando a medios de noticias locales, ``robots'' en internet, robo de datos personales, y otros métodos de ética cuestionable.
  
\item 
  La cultura es un conjunto de rasgos distintivos que caracterizan una sociedad o grupo de personas. La misma se relaciona con los modos de ver porque influencia las experiencias que experimenta, la información disponible y como la va a interpretar, la gente que conoce, etc. Puede producir distintos ``modos de ver'', porque los ``modos de ver'' no solo se refieren a la acción de observar algo, sino también de darle una interpretación propia a lo que se esta observando, construir una opinión, relacionarlo con experiencias pasadas, etc. Por ello dos personas de distintas culturas podrían tener dos interpretaciones completamente distintas de un mismo hecho \autocite{modosdever}.

\item  Para entender como la cultura, la identidad social y la identidad individual están relacionadas, primero hay que entender que es cada una de ellas.
  La cultura es un conjunto de rasgos que distinguen a un grupo social, como tradiciones, historia, próceres, el idioma, etc.
  La identidad social, es todo lo que asemeja y diferencia una \emph{persona dentro de un grupo} de otras personas dentro del mismo grupo. Dichos grupos pueden incluir la nacionalidad, etnia, estrato social, etc.
  La identidad individual es lo que asemeja y diferencia a una \emph{persona} de otras, y se basa en todas las experiencias que la persona vivió a lo largo de su vida. Incluyes todos los aspectos, positivos y negativos de la persona, como sus objetivos, prioridades, su forma de interpretar el mundo, etc.
  Por ende, la cultura influencia de gran manera ambas identidades, influenciando la base de las mismas: \emph{las experiencias que vivieron}, por ejemplo, haciendo que las personas discutan de ciertos temas, o que vayan a ciertos edificios, etc. La cultura esta en constante evolución, así como la identidad. Siempre se adaptan al ambiente en la mejor forma que crean posible. Ademas, identidades, la social y la individual, se retroalimentan constantemente, 

  Por ejemplo:  Consideremos a un católico que juega al futbol en un equipo local. Dicho individuo y sus identidades van a ser influenciadas por dicha cultura. Va a ir a la iglesia, va a conocer a otras personas que comparten la misma cultura, tal vez admire la arquitectura (o tal vez no le guste), etc.
  Esta persona va a tener una identidad social como católico, así como una como jugador de futbol. A su identidad individual se le integraran valores de ambas, como el equipo, ser respetuoso, etc.
  Por medio de la identidad individual, también se afectaran ambas identidades sociales. Por ejemplo, como cristiano puede aprender el valor de la honestidad, y eso convertirse en un pilar de su identidad individual. La identidad individual afectaría la identidad como jugador de futbol, y lo haría uno mas honesto.
  
\item
  \begin{enumerate}
  \item La diversidad cultural representa el conjunto de culturas en el mundo, y todas sus relaciones. Se evidencia en América Latina principalmente en la llegada de los colonizadores, donde se relacionaron la cultura de dichos colonizadores y la de los pueblos originarios (como se muestra en la imagen).

  \item En la relación planteada, el modo dominante fue el ``jerárquico'', donde los colonizadores se creían seres superiores a los indígenas, y por ello mismo los esclavizaron, violaron, asesinaron, etc. A esto también se le suele llamar ``injusticia cultural''.
  \end{enumerate}

  
\item
  ``Estereotipo'' es una construcción social que intenta simplificar y generalizar algo o alguien, que tiende a intentar describir a los miembros de un grupo. Suele incluir rasgos como personalidad, gustos, actitudes, etc.
  
  ``Prejuicio'' es el proceso de elaborar un juicio sobre algo o alguien sin suficiente información sobre el mismo. Es un juicio que no esta comprobado, una suposición, y esta basado en los estereotipos y las experiencias pasadas.
  Ambos son obstaculizadores para el pensamiento critico porque nubla la visión del individuo por opiniones personales o de otras personas, el estereotipo aparenta ser una fuente de información relevante, pero en realidad no lo es; muchas veces entorpece la búsqueda de mas información.\autocite{divcult}
  
  Por ejemplo: Una persona esta alquilando una casa. Llega un joven adulto que quiere alquilar la casa porque esta cerca de su universidad. El dueño se niega, ya que prejuzga al estudiante en base al estereotipo de que los jóvenes adultos no son responsables ni tienen mucho dinero. El dueño le niega la oportunidad, cortando relaciones, e imposibilitando obtener verdadera información como para decidir si era de verdad responsable o no.
\end{enumerate}

\printbibliography{}
\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es"
% jinx-local-words: "Silvina obstaculizadores"
% End:
